\subsection{Анализ результатов}
\label{sec:exp-results}


В ходе эксперимента, на примере описанной выше задачи было произведено
сравнение:

\begin{enumerate}
    \item
        производительности предложенной модели в зависимости от
        функции вычисления аффинности;
    \item
        производительности предложенной модели с моделями на основе
        генетического алгоритма и нейронной сети.
\end{enumerate}

На рисунке \ref{fig:exp-perf-aff} представлен график зависимости
производительности предложенной системы от используемой функции
аффинности. В случае A, использовалась простая функция аффинности, которая
учитывает лишь расстояние до задачи, а в случае B -- сложная, учитывающая
и расстояние и разницу.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{graphics/exp-perf-aff.png}
    \caption{Производительность системы с разными функциями аффинности}
    \label{fig:exp-perf-aff}
\end{figure}


Как видно из рисунка \ref{fig:exp-perf-aff}, при малом количестве агентов
использование более сложной функции аффинности (учитывающей расстояние и
разницу) не дает ощутимого выигрыша. Но с увеличением числа агентов в системе,
прирост производительности становится ощутимее.

Вторая часть исследования заключалась в сравнении производительности
различных моделей управления. Результаты этого исследования представлены
на рисунке \ref{fig:exp-perf-models}.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{graphics/exp-perf-models.png}
    \caption{Сравнение производительности моделей управления}
    \label{fig:exp-perf-models}
\end{figure}

Следует пояснить, что случай A представляет собой модель на основе иммунной
системы (предлагаемую в данной работе модель), случай B -- модель на основе
нейронной сети (сеть Элмана), а случай C -- на основе генетического алгоритма.

Как видно их приведенного выше графика, производительность моделей на основах
искусственной иммунной системы и искусственной нейронной сети находится
примерно на одном уровне. Но в отличие от последней, предлагаемая модель
обладает рядом преимуществ:

\begin{enumerate}
    \item
        иммунная система сама по себе является мультиагентной системой,
        а значит прекрасно ложится в эту концепцию;
    \item
        простое соответствие: агент -- антитело, задача -- антиген.
    \item
        нет единого центра управления;
    \item
        благодаря биологической концепции, параметры модели можно вынести
        в отдельный T-лимфоцит.
\end{enumerate}

